\section{מתודולוגיה ובסיס תיאורטי}
\label{sec:theory}

בבואנו לכתוב תיאור של תופעה לשונית, ראשית עלינו לתת את הדעת על \hl{מהות} ו\hl{תחום} עבודתנו כבלשנים. מילים רבות נכתבו על שאלה זו~— גבולות התחום ומהות העיסוק~— מן המדקדקים הקדומים, דרך \auth{דה־סוסיר} וכלה בבלשנים ובפילוסופים של הלשון בני־ימינו, אך אולי את התיאור המזוקק ביותר לדעתי, את זה שמצד אחד נוגע בנקודות הקריטיות ביותר (שבאופן מצער לא מקבלות את המשקל הראוי אצל חלק מהבלשנים) ומצד שני הוא כללי מספיק ולא נכנס לפרטים נקודתיים ולהגדרות מסובכות יתר־על־המידה, ניסח \authciteref{היילמסלב}{hjelmslev.l:1961:prolegomena}{p.~16}:
\begin{latinquote}
	The objects of interest to linguistic theory are texts. The aim of linguistic theory is to provide a procedural method by means of which a given text can be comprehended through a self-consistent and exhaustive description.
\end{latinquote}

כבלשנים מבניים, אנחנו עומדים בפני מופעים של אחת התופעות המורכבות והסבוכות ביותר, שפה אנושית. אנחנו מנסים להתיר את החוטים הסבוכים ולהגיע להבנה שלמה יותר, מעמיקה־, רחבה־, מדוייקת־, עדינה־ ובהירה יותר~— \hl{הבנה מדוקדקת} (תרתי־משמע)~— של טקסטים באמצעות קשירת מסמן צורני, פורמאלי, עם מסומן תפקודי, פונקציונלי: זאת תמצית העבודה שלנו.

\hl{תקוותי} בעבודה זו היא להביא להנחה של אבן נוספת בבניין ההבנה הבלשנית של הלשון האנגלית העתיקה, ובפרט הבנתנו את לשונו של אלפריץ׳ והטקסט הנדון. זאת אני שואף לעשות לפי קו מנחה שמציג \authciteref{גולדנברג}{goldenberg.g:2012:semitic}{§1.2} עה״ש מפי \authciteref{מיה}{meillet.a:1948-1952:linguistique:1}{VIII}: \L{ordonner les faits linguistiques au point de vue de la langue même} „לארגן את העובדות הלשוניות מנקודת־מבטהּ של הלשון עצמה”. אידיאל זה, לא רק שמגולמת בו הענווה הראויה אל מול הלשון ומורכבותהּ, אלא שדבקות בו יכולה להניב תוצאות מדעיות בלתי־צפויות ומחדשות, שכן כך הבלשן יכול לתאר את הלשון ללא השפעה של „דעות־קדומות” הנובעות מהיכרות עם לשונות אחרות או מהמסורת הבלשנית.

מתוך ארגון זה, הנובע מן הלשון עצמה, עולות ההכללות המהוות את הבסיס לתיאור הבלשני, הנשען על הנתונים האמפיריים שמונחים לפני הבלשן (הווה אומר הקורפוס, הניתן לבחינה בלתי־תלויה על־ידי חוקרים אחרים, בהדירוּת (\L{reproducibility})). לפי \hl{היסודות המתודולוגיים} שמניח \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§0.1}, תיאור כזה מבוסס על ניתוח (אנליזה) של הטקסט הנתון מתוך פענוח שלו מכיוון המאזין הקולט (תפקיד אותו מהווה הבלשן החוקר) באופן יורד (מן הטקסט בכוליותו ומטה) ובלתי־דינמי (לא טרנספורמטיבי), אך לא בלי מציאת ותיאור הכללות וקשרים מערכתיים. כיוון הפוך (סינתזה, התבוננות מצד המחבר של הפלט הלשוני\footnote{גישה שנמצאת בלבהּ של הבלשנות ה\hl{גנרטיבית}, המחפשת כללים ליצירה (\L{generation}) של מבעים.}, באופן עולה וטרנספורמטיבי) נשען על יסודות רעועים מבחינה אפיסטמולוגית: בהעדר גישה ישירה אל התהליכים היוצרים את הטקסט, כמדענים עלינו לתפוס את מקום המתבונן ולנתח את הנתונים אליהם יש לנו גישה ישירה. דרך־פעולה כזאת עומדת בקנה אחד עם הקו המנחה דלעיל.



\subsection{מיפוי ממצה של הדוגמאות}
\label{sec:mapping}

בעבודה אסקור את כל הדוגמאות בטקסט למבנים הנחקרים, ביצירה של \hl{מפה} ממצה ומקיפה של מופעיהם.

הכתיבה בבמות שונות, למטרות שונות, \hl{שונה} מטבעה. היתרונות הנדונים בתת־סעיף זה בזכות השיטה בה נקטתי מתאימים לעבודה דוגמת העבודה הזאת, אך לא לכל מדיום או במה: במאמר או בהרצאה המציגים תוצאות סופיות של מחקר באופן מתומצת ובמבט־על, סקירה כזאת לא רק שאינה אפשרית מבחינת המדיום, אלא שהיא מיותרת ומכבידה, ומפספסת את המטרה. אם לנסח את הדברים במונחים של מיקוד („זוּם”), הרי שבעבודה זו רמת ההתמקדות היא מירבית; התמקדות כזאת מתאימה, לדעתי, לעבודות גמר, אך לא בהכרח למטרות אחרות.

לא בכל הדוגמאות אדון באופן מיוחד בגוף העבודה: כאשר מבנה מסויים חוזר בדוגמאות רבות, אין תועלת בהתייחסות פרטנית, אלא ב\hl{מכלילה}. כל הדוגמאות לכל (תת־)טיפוס מופיעות בנספח הדוגמאות, לפי אותה חלוקת סעיפים שבגוף העבודה, ומניינן כתוב בצד שמאל של הכותרות בכל (תת־)סעיף.



\subsubsection{יתרונות מצד הקורא/ת}

לשיטה זו \hl{יתרונות} רבים על־פני הצגת קבוצה חלקית של דוגמאות מייצגות בלבד:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{דיוק של התיאור}: תיאור כזה, ברמת הפרדה (רזולוציה) גבוהה וללא השטחה של מורכבות, יכול לתת את תשומת־הלב הראויה גם למקרים מיוחדים, חריגים ונדירים. אלו ראויים לתיאור בפני עצמם, אך יש בהם גם תועלת בבחינת „היוצא מהכלל מעיד על הכלל”.
	\item \subhl{שקיפות והגינות}: כאשר כל הדוגמאות מונחות לפני הקורא/ת לא ניתן להסתיר דבר, כולל דוגמאות שלא עומדות בקנה אחד עם כלל התיאור (ר׳~\sref{sec:imperfect_system}).
	\item \subhl{ייצוג קשרים הדדים}: העבודה בנויה על חלוקה של מסת הדוגמאות לטיפוסים ולתתי־טיפוסים (ר׳~\sref{sec:unity}), ותיאור רשת הקשרים המבניים ביניהם (ר׳~\sref{sec:procedure::classification}). על־ידי פריסת מכלול הדוגמאות ניתן לעשות זאת באופן הצגה פשוט וקריא: על־ידי אופן קיבוצן של דוגמאות הממויינות ביחד בסעיפי העבודה, ועל־ידי פניות בגוף העבודה לסעיפים אחרים או לדוגמאות מסויימות.
	\item \subhl{תוצאות כמותיות}: הצגת כל הדוגמאות מאפשרת לראות באופן ישיר אילו טיפוסים מרכזיים יותר ואילו פחות מבחינת השימוש הלשוני של אלפריץ׳. לנתונים כמותיים, מספרִיים, אלה השלכות גם על התיאור האיכותני: אין דין טיפוס שולי שמופעיו ספורים כדין טיפוס נפוץ מאוד, המהווה חלק משמעותי בבניית המבנה הלשוני של הטקסט. בנוסף, הצגת דוגמאות מייצגות בלבד יכולה לתת רושם מוטה בכל הנוגע לנפוצות ולמרכזיות של הטיפוסים הנדונים, אם לא מצויין במפורש מספר המופעים בטקסט המיוצגים על־ידי כל „ארכי־דוגמה”.
	\item \subhl{מחקר עתידי}: פרישת מצבור הדוגמאות יכול להנגיש אותו למחקר עתידי על־ידי חוקרים אחרים, דבר שיכול להועיל בשתי דרכים:
		\begin{compactitem}
			\item האחת, על־ידי התבססות עליו בפתרון שאלות פתוחות המוצגות בעבודה.
			\item השניה, בכך שיתכן שקיבוץ הדוגמאות באופן ממויין הכולל סימונים בגוף הדוגמאות יקל על המחקר גם בנושאים אחרים (ר׳~\sref{sec:further research} לכמה כיווני־מחקר אפשריים) ויחסוך עבודה כפולה.
		\end{compactitem}
\end{compactitem}



\subsubsection{יתרונות מחקריים}

קיימים יתרונות נוספים למיפוי ממצה כזה, שאינם רק בדרך ההצגה ותוצאותיה, אלא ב\hl{אופן העבודה} שמיפוי כזה מנחה (ר׳~\sref{sec:procedure}):
\begin{compactitem}
	\item מתוך העובדה שהיה עלי לתת תשומת־לב לכל דוגמה מהטקסט, הן לרוחב (הקפת כל הדוגמאות) והן לעומק (עיון בדוגמאות), הגעתי למציאת קשרים מפתיעים ול\subhl{ממצאים חדשים} שלא נדונו בעבר. יתרון נוסף הוא בכך שבאופן כזה קשה שלא לשים לב לדוגמאות רלוונטיות ההכרחיות לדיוק התיאור.
	\item החובה לתת את הדעת לכל הדוגמאות מסייעת בהמנעות מהשפעתן של \subhl{הטיות קוגניטיביות} בשוגג: מתוך ביטול האפשרות להטיית בחירה (\L{selection bias}) במדגם מוטה, קטנה גם האפשרות להשפעתהּ של הטיית האישוש (\L{confirmation bias}) ומתבטלת השפעתם של „כשל קטיף הדובדבנים” (\L{cherry picking}) ו„אפקט המגירה” (\L{file-drawer effect}).
\end{compactitem}



\subsubsection{היבטים טכנולוגיים}

ה\hl{טכנולוגיה} המודרנית מקלה על מיפוי כזה בשני אופנים:
\begin{compactitem}
	\item האחד הוא ב\subhl{אופן עריכת המחקר}: מאגרים ממוחשבים מאפשרים להעתיק בקלות את הדוגמאות למסד־הנתונים ולנספח הדוגמאות וכן לערוך חיפושים, בעזרת ביטויים רגולריים (\L{regular expressions}), שללא שימוש במחשב היו מצריכים עבודה ידנית רבה.
	\item השני הוא בכך ששימוש בתוכנות מתאימות מאפשר לכלול מספר רב מאוד של דוגמאות באופן שלא מכביד הן על המחבר (אוטומטיזציה של מספור הסעיפים והדוגמאות, ניהול ההפניות אליהם בגוף העבודה, חלוקה לקבצים שונים וכד׳) והן על הקורא/ת (על־ידי הפרדה פשוטה בין גוף העבודה ובין נספח הדוגמאות, הכרוכים בנפרד), ומאפשר \subhl{הצגה פשוטה} ונגישה של חוסר־הלינאריות שבטבעהּ של המערכת הלשונית בדפוס, שהוא לינארי מטבעו.\footnote{בנוסף,\label{fn:hyperlink} בגרסה הממוחשבת של העבודה (בפורמט~\L{PDF}) כל התייחסות פנימית (בין אם לסעיף, לדוגמה, לעמוד, להערה או לרשומה ביבליוגרפית) מסומנת באופן אוטומטי ב\hl{היפר־קישור} (\L{hyper-link}), המאפשר מעבר קל ומיידי אל נקודת ההתייחסות ובחזרה, בעזרת תוכנה מתאימה (דוגמת \href{https://wiki.gnome.org/Apps/Evince/}{\L{Evince}}). כמו כן קובץ ה־\L{PDF} מכיל תוכן־עניינים הניתן להצגה כסרגל צידי ומאפשר ניווט מהיר בין חלקי העבודה.}
\end{compactitem}
כך, מאפשרת הטכנולוגיה \hl{כלים עדיפים} הן למחקר המבנה הלשוני, הבנוי כרשת מסועפת ומרובת־רבדים, והן לייצוג תוצאותיו של המחקר; ככלי־עזר מקל, מפשט ומנגיש, אך לא כחלופה לעבודה המדעית עצמה. ניתן היה להגיע לאותן התוצאות גם ללא שימוש בכלים אלה, אך הם מאפשרים להתמקד בעיקר ומפיקים תוצאה נעימה, נוחה וברורה לקריאה.

בנוסף, בסוף הנספח (מעמ׳~\pageref{sec:index}) מופיע \subhl{אינדקס} שהופק באופן אוטומטי ובו מסודרות כל הדוגמאות לפי סדרן בטקסט (\L{index locorum} בלועזית). אינדקס זה מאפשר לקרוא את העבודה באופן אחר, לא רק כתיאור מבני העומד בפני עצמו, אלא גם כמכלול הערות (קומנטר) שמאפשר להאיר את הסוגיות הרלוונטיות תוך קריאה בטקסט המקורי (בעזרת האינדקס ניתן לחפש מה נאמר בעבודה על מופע מסויים של כינוי־רמז). האינדקס מאפשר גם לקבל מושג מספרי על נפוצות המבנים הנדונים בטקסטים השונים.



\subsubsection{קיבוץ הדוגמאות ומיפוי הַקשרים ביניהן}
\label{sec:procedure::classification}

חלק מרכזי בעבודה זו הוא מציאת \hl{קבוצות}, מחלקות, של דוגמאות ותיאור מערך הַקשרים המבניים בין אלו. הכללה~— מציאת תיאור מערכתי למופעים מרובים~— עומדת בבסיס העבודה המדעית; במונחים של \authcite{דה־סוסיר}{saussure.f:2005:cours-hebrew} עבור הבלשנות מדובר בתיאור ה־\L{langue} („לשון” בתרגומו של \auth{להב}) לפי הכללה של עובדות ה־\L{parole} („דיבור”) הנמצאות מול הבלשן.

קיבוץ הדוגמאות הכרחי ל\hl{הבנה שלמה} שלהן. הבנתה של דוגמה במבודד איננה אפשרית, שכן רק במציאת המשותף בינה לבין אחרות הקרובות לה, והשונה בינה לבין אלו השייכות לקבוצות אחרות, תיתכן הבנה~— במסגרת מערכת מבנית של ניגודים\footnote{ר׳ \authcite{דה־סוסיר}{saussure.f:2005:cours-hebrew} ו\authcite{היילמסלב}{hjelmslev.l:1961:prolegomena} ו־\Cite{hjelmslev.l:1970:language} לרקע תיאורטי.}~— של ערכם הלשוני של המבנים המרכיבים אותה, היחסים ביניהם והיחסים בינם לבין שאר הטקסט.

\hl{למה הדבר דומה?} אשתמש בדוגמה מתחום אחר בבלשנות, ב„מטא־הקבלה” של האופן בו התייחסות מורחבת מסייעת להבנת מקרה מסויים: \authciteref{דה־סוסיר}{saussure.f:2005:cours-hebrew}{V.4.\Heb{ג}} דן, בהקשר אחר ולמטרה אחרת, בקשר שבין \L{domus} „בית” ו־\L{dominus} „אדון” בלטינית: „הבלשנים”~— כך הוא כותב~— „אינם מרגישים שבעי רצון מפני שמקרה נדיר ביותר הוא שסיומת \mbox{\L{*-no-}} יוצרת נגזרות משניות”, ומשווה לאי־קיומן של מקבילות מבניות \mbox{\L{**oiko-no-s}} או \mbox{\L{**oike-no-s}} ביוונית (מ־\Greek{οἶκος} „(משק־)בית”), או \mbox{\L{aśva-na-}} בסנסקריט (מ־\mbox{\L{aśva-}} „סוס”). המפתח להבנת המקרה הנדיר הזה, אותו מציג \auth{דה־סוסיר}, הוא מגרמאנית, שם אנחנו מוצאים\footnote{אלו צורות משוחזרות; ל\hl{צורות המצוייות} בפועל בטקסטים שבידינו ר׳ \authciteref{דה־סוסיר}{saussure.f:2005:cours-hebrew}{V.4.\Heb{ג}}.} את \mbox{\OE{*þeuða-na-z}}, \mbox{\OE{*druχti-na-z}} ו־\mbox{\OE{*kindi-na-z}}, המפורשים כ„מנהיג ה־\OE{*þeuðo} (עם): מלך”, „מנהיג ה־\mbox{\OE{*druχti-z}} (צבא): אדון־צבאות, אלוהים”, ו„מנהיג ה־\mbox{\OE{*kindi-z}} (שושלת)”, בהתאמה. מכך מסיק \auth{דה־סוסיר} את הפירוש המילולי של \L{dominus} כ„מנהיג ה־\L{domus} (בית)” ומרחיב לפירושו המילולי של \L{tribūnus} כ„מנהיג ה־\L{tribus} (שבט)”. \hl{הנמשל} אצלנו ברור: כשם שמתוך הלטינית לבדה קשה להסביר את הגזירה הזאת ב־\mbox{\L{*-no-}}, אך הרחבת ההתייחסות לגרמאנית מאפשרת את פיצוח המבנה, כך התבוננות בדוגמה יחידה אצלנו לא מאפשרת הבנה מלאה שלה, אך הרחבת ההתייחסות לדוגמאות נוספות, תוך כדי מיפוי הַקשרים ההדדיים ביניהן, היא המפתח להבנה הן של המערכת בכוליותהּ והן של הדוגמאות המסויימות, מתוך התייחסות מערכתית.

לחשיבות מיפוי הַקשרים ההדדיים בין הדוגמאות ובין המחלקות השונות משמעות מעשית מבחינת \hl{מבנה העבודה} ואופן מיון הדוגמאות. בשל אופיה ה\hl{לא־לינארי} של המערכת הלשונית, תיאור שהוא לינארי לגמרי אינו אפשרי. בעבודה מופיעות הפניות רבות, הן קדימה והן אחורה. השתדלתי להקל על הקריאה במידת האפשר, על־ידי מיון שיטתי וסימון מסודר של הדוגמאות, אבל דפדוף קדימה ואחורה הכרחי לקריאה שלמה של העבודה (ההפניות אינן „קישוטים”): קיימות טענות הנשענות על דברים שהופיעו בעמודים הקודמים או שיופיעו בעמודים שלאחריהן.

כמו שנראה במהלך העבודה, בין (תת־)המחלקות השונות קיימים \hl{יחסים מורכבים}, ודוגמה אחת יכולה להיות קשורה ליותר ממחלקה אחת.



\subsection{פרוצדורה וסדר העבודה}
\label{sec:procedure}

\hl{שיטתיות} היא תנאי הכרחי לעבודה מדעית בכלל ובלשנית בפרט. כדי להתחקות אחר המערכת העומדת מאחורי הנתונים הגולמיים שלפנינו, עלינו לסקור אותם באופן ממצה ושיטתי.

תחילה אתאר בקווים כלליים את \hl{תהליך הכתיבה} (\sref{sec:procedure:writing}), ולאחר מכן אציג \hl{שלושה כללים} לפיהם אנהג, כללים המכתיבים כיוון מסויים בסדר המחקר (\sref{sec:procedure:order}): קדימות סביבות בהן נעדר ניגוד לסביבות בהן הוא קיים (\sref{sec:selectability}), קדימות הליבה לשוליים (\sref{sec:procedure:core2periphery}), וקדימות ההגדרה החיצונית לפנימית (\sref{sec:procedure::double_definition}).



\subsubsection{תהליך הכתיבה}
\label{sec:procedure:writing}

\hl{תהליך כתיבתהּ} של עבודה זו נעשה בכמה שלבים:
\begin{compactitem}
	\item השלב הראשון, לאחר בחירת השפה, היה \subhl{בחירת הקורפוס}, מתוך המגוון הקיים, על רבגוניותו הלשונית. כתיבתו של אלפריץ׳, מֵחלקהּ המאוחר של התקופה האנגלו־סקסונית, בולטת בכך שמחברהּ ידוע ובידינו כתבים נוספים רבים פרי־עטו (ר׳~\sref{pnt:ælfrician corpus}). הווירטואוזיות הלשונית של אלפריץ׳~— שהיה בעל השכלה ותחומי עניין וכתיבה רחבים, ביניהם גם בלשנות והוראת לשון~— מהווה מוקד עניין מיוחד לבלשן, שמקבל הזדמנות לחקור מערכות לשוניות מתוחכמות על פני קורפוס שהוא ארוך ומגוּון מספיק בכדי לבסס טענות והכללות. הבחירה ב\worktitle{חיי־הקדושים} דווקא מתוך כלל הקורפוס האלפריצ׳יאני היא בחירה אישית בעיקרה: החיבה שלי לסוגה.
	\item לאחר שנבחר הקורפוס, השלב הבא היה \subhl{קריאה} רציפה שלו:\footnote{מדובר ב\hl{משימה לא זניחה}: יותר מ־12,700 שורות המשתרעות על־פני מאות עמודים ושני כרכים במהדורה המודרנית. לשם השוואה, מדובר בכמעט פי 4 מאורכו של \worktitle{ביאוולף} (3182 שורות).} %244+427+670+434+468+369+424+236+150+292+364+293+325+179+226+378+271+473+255+131+496+250+189+857+287+218+178+334+1493+275+362+356+418+372
		תחילה קריאה מהירה ללא התעכבות על היבטים לשוניים, ולאחר מכן קריאות נוספות, מעמיקות יותר, תוך כדי התעכבות על סוגיות לשוניות ועריכת רישום של שאלות, רעיונות ודוגמאות בעלות עניין לשוני מיוחד.
	\item מתוך השאלות והרעיונות האלה היה עלי \subhl{לבחור נושא} אחד מוגדר־היטב אותו אחקור, ולהתמקד בו. לאחר החלפה של כמה נושאים, זה שמצאתי בו את השילוב הטוב ביותר של עניין אישי עם בהירות מבנית ופוטנציאל לחידוש הוא זה הנחקר בעבודה זו.
	\item בשלב זה, הגיעה העת לערוך \subhl{איסוף} מערכתי של הדוגמאות למבנים הנדון: הן עבור {\seforms} העצמאי והן עבור {\thesforms} העצמאי. לשם כך נעזרתי, בנוסף על הרשימות שערכתי בשלב הקודם, גם במאגר המתוייג \L{YCOE} (\authcite{טיילור ואח׳}{taylor.a+:2003:ycoe}), תוך שימוש בביטויים רגולריים. לאחר האיסוף של הדוגמאות במסד־הנתונים, קראתי את כולן שוב, בהקשר, תוך כדי סימון הערות, תיוג שיטתי שלהן לפי מאפיינים לשוניים וקיבוצן בקבוצות (ר׳~\sref{sec:procedure::classification}).
	\item לאחר שהיו בידי רשימות של סוגיות, קושיות, רעיונות ונושאים בלשניים במסגרת נושא המחקר ומסד־נתונים מסודר של הדוגמאות, כשהן ממויינות ומוערות, יכולתי לגשת אל השלב האחרון: \subhl{כתיבת העבודה} עצמה בצורה קריאה וברורה ככל שביכולתי, החל מההקדמה, דרך הצגת רשת הדוגמאות לטיפוסיהן ולתתי־טיפוסיהן (\seesref{sec:mapping}), דיון בהן~— באופן יורד, מהכללי אל הפרטי~— וכלה בסיכום הממצאים ובהצגת הנקודות הפתוחות למחקר נוסף; \seesref{sec:structure} למבט־על.
\end{compactitem}

במהלך העבודה, כשהלך והצטבר בידי יותר מידע אמפירי באופן מאורגן, יכולתי לאמת ולבסס השערות והכללות שניסחתי לעצמי בשלבים קודמים (או להפריכן, במידה והתגלו כבלתי־מוצדקות), בתהליך חוזר (איטרטיבי) של דיוק ו„שיוף”. בעבודה המוגמרת מוצגות ההכללות, והתשובות לשאלות עליהן הצלחתי לענות, ב\hl{צורתן האחרונה} נכון לשעת ההבאה לדפוס; נושאים שנשארו פתוחים ושאלות למחקר נוסף החורג מגבולות העבודה מצויינים במקומות המתאימים בגוף העבודה ובסיכום (\sref{sec:further research}).

במקביל לכל שלבי העבודה קראתי מאמרים וספרים הנוגעים לעניין הן מנקודת־מבט תיאורטית־כללית (טקסטים בבלשנות כללית וכן תיאורים לשוניים של שפות אחרות שיש בהם עניין כללי־תיאורטי\footnote{באופן מיוחד מצאתי את \hl{הפיתוחים התיאורטיים} של \auth{ששה־הלוי}, הנשענים על מצרית ועל שפות קלטיות, מועילים ומפרים. למרות שמקורם בתיאורים לשוניים מסויימים (קונקרטיים), ערכם הבלשני־כללי מאפשר להשתמש בהם~— תוך כדי ההתאמות וההגבלות הנדרשות~— גם ללשונות אחרות.}), הן מנקודת־המבט של האנגלית העתיקה (בהיבטים בלשניים, ספרותיים, היסטוריים ואחרים) והן כאלו העוסקים בניתוח הסוגות הרלוונטיות ובספרות ימי־ביניימית. אלה שאליהם התייחסתי במישירין בעבודה מקובצים ב\hl{רשימה הביבליוגרפית} שבסופהּ (עמ׳~\pageref{sec:bibliography}).\footnote{שני פריטים ביבליוגרפיים הוספתי \hl{למען השלמות} למרות שאין לי גישה אליהם~— הם נעדרים מהספריות האוניברסיטאיות בארץ~— ולא יכולתי לקרוא אותם: \authcite{מיטשל}{mitchell.b:1990:bibliography} ו\authcite{שיפר}{schipper.w:2005:edition}.}



\subsubsection{כללים לסדר העבודה}
\label{sec:procedure:order}

\paragraph{ניגוד והעדרו}
\label{sec:selectability}

\noindent
בעבודה נדונים \hl{שני כינויי־רמז}: {\seforms} העצמאי ו־{\thesforms} העצמאי; האחד, כפי שנראה, רחב בתפקידיו ותדיר יותר בשימושו, והשני מצומצם יותר בשני מובנים אלה. בתחומים לשוניים רבים משמש רק אחד מהם, ללא חפיפה, אך קיימים תפקידים מעטים בהם קיים ביניהם ניגוד\footnote{בכמה מהתפקידים האלה הדוגמאות \hl{מעטות} מכדי להסיק בבירור מה ערכו של הניגוד.} (\seesref{sec:epilogue:vs}).

\authciteref{רוזן}{rosen.h:2005:jerusalem}{pp.~46–47} מציג את \hl{סדר העבודה} הבא כלחם־חוקהּ של האסכולה הבלשנית הירושלמית: בידוד הסביבות המנטרלות כשלב קודם בהכרח לתיאור אלו שבהן ניגוד תפקודי קיים~—
\begin{latinquote}
	{\ellipsis} So we isolated the cases of neutralization and archi-elements first, in order to be able to effectively examine the functions of the forms under scrutiny in conditions of genuine opposition and selectability. We may state with quite some satisfaction that this procedure, the preliminary isolation of neutralization environments prior to engaging in any attempt at uncovering functions, and especially on the levels superior to phonology, has become standard procedure in our school, {\ellipsis}
\end{latinquote}
על המונח „\hl{ניטרול}” מציע \authcite{ברי}{barri.n:1979:neutralisation} לוותר, לטובת הסתכלות המבוססת על עקרון־היסוד המבני לפיו כל סביבה מגדירה את קבוצת־ההתחלפות של עצמה (ומכך, „סביבה מנטרלת” היא לא יותר מאשר סביבה אחת מני רבות, לה תכונות מבניות משל עצמה). אם כך, נוכל לנסח מחדש את הדברים כך: תחילה יש לבודד סביבות בהן לא קיים ניגוד בין היסודות הלשוניים הנחקרים, ורק לאחר מכן יש לתאר את ערכו של הניגוד בסביבות בהן הוא אכן קיים. מתוך כך נובע, על־פי הגדרת הזהות הלשונית מתוך ניגוד, התחלפות, שאין מדובר באותם יסודות לשוניים מבחינה מבנית.

באופן זה \hl{נהגתי בעבודה} כאשר ביררתי את ערכם של הניגודים. מתוך פרישת הסביבות התחביריות־טקסטואליות בהן רק אחד מהכינויים בר־בחירה עולה שהסביבות בהן הם אכן נמצאים בניגוד אינן רבות כפי שהיה ניתן לשער. בפרט, נראה שהניגוד המרחבי ({\seforms} כקרוב; {\thesforms} כרחוק) המופיע תדיר בספרות אודות האנגלית העתיקה\footnote{\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{§313}, בהקדמה לסקירתו את כינויי־הרמז (\L{II.E.6.a}), כדוגמה אחת מני רבות: \L{\OElatin{Þes} can contrast with \OElatin{se} by pointing to something near as opposed to something far}. נראה שיש בקביעות כגון זו ביטוי להטיה שקיימת בדקדוקים לביכור הטקסטמה הדיאלוגית ועולמה ההצבעתי הממוקד במשתתפים בשיח; ר׳ גם הדיון בכך שב־\sref{sec:thes:concrete::physical}.} לא תופס כבעל ערך תיאורי כללי. אין יוצא מכך שניגוד זה לא תקף עבור הכינויים התלויים, הנמצאים מחוץ לתחום העבודה (אין אפשרות להקיש מאלה על אלה ולהפך מראש ללא בדיקה{\tofurtherresearch}).



\paragraph{מהליבה אל השוליים, מהברור אל הדורש עיון}
\label{sec:procedure:core2periphery}

\noindent
כיוון נוסף של סדר העבודה, הוא התחלת מלאכת הבירור בדוגמאות הפשוטות יותר („\hl{הליבה}”), אשר באופן רגיל מהוות את מרבית הדוגמאות, ומעבר אל הדוגמאות הדורשות עיון מיוחד („\hl{השוליים}”) כשלב שני. סדר זה, הנשען על ההגיון הפשוט, מאפשר את הבנת הדוגמאות המורכבות או הנדירות יותר על בסיס הידע הלשוני המצטבר מסקירת אלו הפשוטות או הנפוצות יותר. מבחינת אופן הצגת תוצאות המחקר, בכל נושא תחילה אדון בקווים הכלליים המשותפים, ורק אז אדון בדוגמאות ובקבוצות של דוגמאות הדורשות התייחסות מיוחדת, באופן יורד.



\paragraph{ההגדרה הכפולה}
\label{sec:procedure::double_definition}

\noindent
\authciteref{ברי}{barri.n:1978:substantivized-adjectivized}{§1} (בעקבות \authcite{היילמסלב}{hjelmslev.l:1961:prolegomena}, המתבסס על \auth{ראסל}) מציע להגדיר יחידות לשוניות ב\hl{הגדרה כפולה} על־מנת למנוע מעגליות בהגדרות: תחילה יש להגדירהּ \subhl{חיצונית}, כחלק מקבוצת ההתחלפות באותה הסביבה, ולאחר מכן \subhl{פנימית}, כלומר הגדרת המבנה הפנימי שלה והיחידות המרכיבות אותה. ב־§1.1 הוא מראה שקיים יחס של סדר בין שתי צורות ההגדרה, כאשר החיצונית בהכרח קודמת. בעבודה אבחן את היחידות הלשוניות הנדונות באופן כפול זה; בכמה מקרים מסויימים באופן מוצהר, ובשאר כשיטת־עבודה יסודית מנחה.



\subsection{טקסטואליות, טקסטמטיקה והניתוח הבלשני}
\label{sec:textemes}

כפי שנִּראה במהלך העבודה, חלק מתפקידיהם של הכינויים הנחקרים נטועים במבנה הטקסט. מבחינה זו, העבודה נמצאת בתחום \hl{בלשנות הטקסט}.



\subsubsection{חלוקה לטקסטמות}
\label{sec:textemes:seperation}

מונח מפתח בהקשר זה, המהווה את הבסיס להבנה של הטקסט בראיה בלשנית־מבנית הוא מונח ה\hl{טקסטמה}, אותו מגדיר \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{p.~236} כך\footnote{במקום אחר, \Citeref{shisha-halevy.a:2005:epistolary}{§1}, \auth{ששה־הלוי} מתייחס אל המונח כמקבילה (טקסט־)דקדוקית למונח הספרותי „\hl{סוגה}” (ז׳אנר).}:
\begin{latinquote}
	\begin{compactdesc}
		\item[\subhl{Texteme}:] a subtextual, componental, signalled and bounded unit manifesting a distinctive idiosyncratic and complete system of grammar; or an emic meta-textual type manifesting a distinctive idiosyncratic and complete system of grammar. The \textbf{dialogue} and the \textbf{narrative} are among the basic overhead textemes, further refinable and combinable into numerous others; \textbf{exposition} is another (in some respects manifesting affinities with the dialogue).
	\end{compactdesc}
\end{latinquote}

\noindent
{ההפרדה} של הניתוח לפי הטקסטמות השונות היא מ\hl{אבני־היסוד} של הניתוח הבלשני המבני. ללא זיהוי תת־המערכות הדקדוקיות השונות וההכרה בכך שערבוב לא מושכל של נתונים מתת־מערכות שונות הוא הרסני ליכולתו של הבלשן להוציא ממצאים ברורים, עקביים ובעלי־משמעות לא תיתכן עבודה בלשנית מסודרת שתוצאותיה אינן ערב רב מבולבל המכיל סתירות פנימיות. הדבר נובע במישרין מ\hl{אופיו הניגודי} של הסימן הלשוני: בתת־מערכות לשוניות שונות קיימות מערכות ניגוד שונות.

למרבה הצער, עבור \hl{בלשנים רבים}, בעבר ובהווה, רעיון ההפרדה לתת־מערכות דקדוקיות־טקסטואליות הוא זר או לכל הפחות זניח בהשפעתו על עבודתם: הן מבחינת ברירת הדוגמאות הרלוונטיות וההמנעות מערבוב של דוגמאות מטיפוסים שונים והן מבחינת תיאור המאפיינים הלשוניים של המבנה הטקסטואלי. דוגמאות שבניתוח תחבירי ברמת ה„משפט” המסורתית, בהתעלם מהסביבה הטקסטואלית, נראות בנות אותו מבנה יכולות להיות שונות בתכלית מבחינת תפקודן בטקסט, בהתאם לטקסטמה אליהן הן משתייכות.

עם זאת, ברי שתכונות לשוניות רבות \hl{חוצות טקסטמות}\footnote{באופן \hl{סכימטי} אפשר להתייחס אל המשותף והשונה בין טקסטמות, מבחינת תכונותיהן הלשוניות, כך:
	\begin{minipage}{0.9cm}
		\begin{tikzpicture}
			\def\firstcircle{(0.20cm,0cm) circle (0.25cm)}
			\def\secondcircle{(-.20cm,0cm) circle (0.25cm)}

			\draw \firstcircle node {\Heb{א}};
			\draw \secondcircle node {\Heb{ב}};
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}\ .
כלומר, לכל טקסטמה תכונות יחודיות המגדירות אותה, אך יש לה גם משותף עם טקסטמות אחרות.}; לולא כך היה, כל טקסטמה היתה מהווה „שפה נפרדת בפני עצמה”. תיאור מדוייק של תכונות אלה מצריך התייחסות לסוגיות טקסטואליות. למעשה, תיאור שלם של שפה מחייב לא רק תיאור סגור של כל טקסטמה בנפרד, אלא גם תיאור של תכונות של מאפיינים לשוניים המשותפות לכמה טקסטמות וכן תיאור היחס ונקודות הממשק בין טקסטמות.

ב\hl{עבודה זו} נִראה הן מקבעים ש{מוגבלים} לטקסטמה מסויימת (או ש„מרכז הכובד” שלהם נטוע באופן מובהק בטקסטמה אחת), הן מקבעים שתחולתם תקפה על כמה טקסטמות שונות, והן מקבעים הנוגעים ל{גבול} שבין טקסטמות ולביטוי הלשוני שלו. חלק מ\hl{חידושהּ} של עבודה זו, ביחס לכתיבה הבלשנית הקיימת על האנגלית העתיקה, הוא בהתייחסות מקיפה ושיטתית למִּגוון הזה של מאפייניהם הטקסטואליים של הכינויים הנחקרים.

קו־גבול שחוזר בעבודה הוא ההבדלה בין טקסטמות בעלות \hl{מאפיינים שיחיים} ובין מצב ההשתלשלות ב\hl{נרטיב} גופא. אלו הראשונות כוללות דיאלוג, דרשה, פניה של המחבר אל הקהל, הקדמה על־טקסטואלית וכד׳, ובמידה מוגבלת גם דיבור עקיף.



\subsubsection{מבנה הנרטיב}
\label{sec:textemes:narrative}
\label{pnt:Ariel’s narrative grammar terms}

חלק מתפקידיהם של הכינויים הנדונים נמצאים בתחום \hl{ארגון הנרטיב}. במסגרת הדיון בנרטיב אשתמש במונחים „{מצב־ההשתלשלות}”, „{מצב־ההערה}” ו„{ערוץ המספר}”\footnote{\hl{השמות העבריים} שבשימוש כאן עבור שני המונחים הראשונים אינם שמות מבוססים המקובלים בשיח הבלשני: כתיבה בלשנית בתחום, בידי ששה־הלוי, תלמידיו וחוקרים אחרים שאימצו את המינוח והמערכת התיאורטית שמאחוריו, מתבצעת בעיקר באנגלית; ב{דיבור} בעל־פה בשיח הבלשני בעברית בחוג נעשה שימוש במונחים האנגליים כמות שהם („אבולושן מוד” ו„קומנט מוד”). כך, בכתיבה בעברית, עלי לחדש ולתרגם את המונחים.} מבית־מדרשו של \auth{ששה־הלוי}, אותם הוא מגדיר כך ב־\Citeref{shisha-halevy.a:1998:roberts}{p.~233–5}:\footnote{ל\hl{דיון נוסף} ר׳ \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2007:topics}{§1.1.1.c}, שם ההגדרות שונות מעט בניסוח אך זהות ביסודן, ו־\Citeref{shisha-halevy.a:2011:worknotes}{§1.3}.}
\begin{latinquote}
	\begin{compactdesc}
		\item [\subhl{Evolution Mode} (in narrative grammar):] a major constituent of the macro-structure of narrative. Markedly diegetic, dynamic and vectored, it carries the course and unfolding of the plot as a succession or sequelling of \textbf{narrative events} (the ‘foreground’), or concomitant information on situational or eventual framework of such succession.

		\item [\subhl{Comment Mode} (in narrative grammar):] It is extrinsic to the plot (but ofter internal to the narrator, in the sense of ‘internal information’), and elaborates, comments, resumes, explains, gives reasons for acts and states of the plot and information on prior and anterior action, or meta-narrative statements, such as reasons for narrative statements made or summing-ups.

		\item [\subhl{‘Narrator’s Channel’} (in narrative grammar):] a constituent of the \textbf{Comment Mode}, where the narrator presents non-narrative information, typically referable to the narrator’s present or to his privilege of omniscience, and intervening in the narration proper.
	\end{compactdesc}
\end{latinquote}




\subsection{אחדות מול ריבוי ושאלת המינוח}
\label{sec:unity}

כפי שמעיר \auth{ששה־הלוי} בכתיבתו (\Citeref{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§0.3} \Citeref{shisha-halevy.a:2006:conversion}{§1} \Citeref{shisha-halevy.a:2010:celtic-converbs}{p.~270a}), \hl{מינוח} איננו סוגיה זניחה ושולית: הבחירה במינוח מסויים לא רק מעידה על תפיסה מסויימת, אלא שלהשפעתה על אופן ההמשגה של המערכת הלשונית השלכות על טיבו של התיאור עצמו.

כפי שנִּראה בעבודה, הן עבור {\seforms} והן עבור {\thesforms}, מתוך המיון השיטתי של המופעים עולים מגוון (תת־)תפקידים נפרדים, הנבדלים מבחינות שונות. אם כן, עולה השאלה האם עלינו להחיל \hl{שם כולל} עבור התפקידים האלה, או לפרקם לשמות נפרדים. אני סבור שהגישה המועילה יותר היא הראשונה, ושהשם המסורתי „כינוי־רמז” אכן מתאים. לאחדות השם שתי סיבות:
\begin{compactitem}
	\item סיבה \subhl{חיצונית}־צורנית: מבחינה צורנית, הנטייה של הכינויים, כפי שהיא מופיעה ב־\sref{sec:topic::morphology}, היא אותה הנטיה הבסיסית לכל הטיפוסים\footnote{וגם לכינויים ה\hl{תלויים}, בהתאם של מין ומספר עם הצירוף השמני אליו הם קשורים ובנטייה לפי יחסה, המסמנת את הקשר התחבירי.}. סיבה זו אינה מַסְפֶּקֶת כשלעצמה.
	\item סיבה \subhl{פנימית}־מבנית: מאפיין המשותף לכל המופעים הממויינים הוא תפקידו המבני של הכינוי: בכל המקרים הוא מצביע, רומז. הצבעה זו יכולה להיות מטיפוסים שונים בתכלית~— אל צירוף שמני (\sref{sec:introduction}, לדוגמה), אל התרחשות קודמת בנרטיב (\sref{sec:thes:content::report}), אל פסוקית תוכן (\sref{sec:grammatical::thaet}), אל מלל בשפה זרה (\sref{sec:glossing::translation}), הצבעה פנימית חוזרת ({\sref{sec:internal}}) וכד׳~— אך בכולם עדיין מדובר בהצבעה.
\end{compactitem}

אם כן, נחיל את מונח המטריה „כינוי־רמז” על מגוון המופעים השונים אותם נמיין. זאת יש לעשות ללא מחיקה של ה\hl{הבדלים} בין הטיפוסים השונים. כך, לדוגמה, לא בכל הטיפוסים כל הנטייה לוקחת חלק: הן מבחינת המין והמספר והן מבחינת היחסה. חוסר הסימטריה בין \OE{þæt} (הסתמי) ושאר הנטייה של {\seforms} נדון בפרוטרוט אצל \authcite{דווזינג}{dowsing.a:1979:syntactic}. זהות מבנית מוגדרת כחתך של הציר הסינטגמטי והפרדיגמטי (\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2006:polotsky}{p.~10}); מההבדלים המבניים שבין הטיפוסים השונים, בשתי בחינות אלו (הצטרפות והתחלפות), אנו למדים שאין זהות מבנית ביניהם; אין בכך כדי לפסול שימוש (זהיר) במונח הכולל, המצביע על הדומה והמשותף, ולא על השונה והנבדל.

\hl{דוגמה} לריבוי הפנים של {\seforms} ניתן לראות בחתימת הטקסט הראשון בקורפוס, \NVcodeTOdisplay{01chr}\footnote{\OE{To \hl{þám} us ge-læde seo leofa drihten crist · \hl{se} ðe ís soð ƿysdom · ⁊ saƿla líf · \hl{se} ðe mid his ecan fæder · ⁊ mid þam halgan gaste · á on ecnysse leofað · \textsc{Amen.}}}, שבה משתלבים שלושה טיפוסים שונים של {\seforms}: \OE{þám} בהתייחסות על לשונית (\sref{sec:se:meta}, \exrefdisp{585}), \OE{se (ðe)} הראשון בתיאור האל (\sref{sec:se:god::relint}, \exrefdisp{8}) ו־\OE{se (ðe)} השני בדוקסולוגיה (\sref{sec:doxology:sewn:se}, \exrefdisp{8dox}). מסיבה זו בחרתי לכלול את הסינטגמה האליטרטיבית \OE{se ðe ís soð ƿysdom · ⁊ saƿla líf} כחלק מכותרת העבודה.

חלק מחידושהּ של עבודה זו הוא ב\hl{פירוק} שיטתי, במסגרת הקורפוס הנתון ובהתבסס עליו, של הכינויים הנחקרים לסוגיהם, על מאפייניהם התחביריים השונים, הן מבחינה הצטרפותית (סינטגמטית), הן מבחינה התחלפותית (פרדיגמטית), הן מבחינה טקסטואלית והן מבחינת זכויות ההופעה שלהם (כל הבחינות האלה קשורות). פירוק זה מערער את התפיסה השוררת בספרי־דקדוק רבים, לפיה מכלול המופעים בטקסט ניתנים לתיאור כולל יחיד ובלתי־מתחלק („אטומי”), ומציע גישה מדוייקת יותר, אנליטית, אשר משתדלת שלא לערבב מין בשאינו מינו, תוך שרטוט זהיר של הדומה.



\subsection{מערכתיות לשונית}
\label{sec:imperfect_system}

הלשון היא \hl{מורכבת}, והפלט הלשוני אינו נטול חריגות, יוצאים־מן־הכלל או וריאציות חופשיות; על אחת כמה וכמה כאשר מדובר בקובץ בסדר־גודל כשל \worktitle{חיי־הקדושים}, שהוא תוצאה רבת־רבדים של מאמץ על־פני משך־זמן. לכן, תיאור מבני של מערכת דקדוקית יכלול בהכרח כמות מסויימת של דוגמאות שאינן מתחלקות בדיוק לפי המערכתיות הכללית השוררת בשאר הדוגמאות או דוגמאות שאינן מובנות די צורכן; תיאור „מושלם מדי”, הנעדר חריגות ומקרים הדורשים עיון מיוחד, חזקה עליו ש„מושלמותו” זו נובעת מפישוט־יתר של המורכבות (כפי שנכתב אצל \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§0.8}: „הסדר המוחלט, הוא שמעורר אימה”).

\hl{התיאור המבני שבעבודה} משרטט את דמותן של כמה תת־מערכות לשוניות. התמונה העולה ממנו היא~— לעניות דעתי~— מחדשת ומועילה, יש בה אסתטיקה פנימית והיא מקיפה באופן משביע־רצון את מכלול המופעים של המבנים הנדונים בטקסט בעזרת מספר מצומצם יחסית של טיפוסים ותתי־טיפוסים. אך עם זאת, קיימים בו גם „קצוות חדים”: דוגמאות שאינן ברורות דיין או מערכות ניגודים שערכן טעון מחקר נוסף; זהו טבעה של העבודה מדעית, שהיא לעולם אינה נגמרת\footnote{לכמה \hl{כיווני־מחקר נוספים} הנושקים לנושא העבודה, \seesref{sec:further research}.}, ובכך טמון אולי חלק מחינהּ. דווקא מיעוטן המספרי של הדוגמאות שאינן ברורות דיין הוא שמצביע על כך שהתיאור ואופן המיון המוצעים בעבודה תקפים: בעבודה {\showexampletotal} דוגמאות, ורק מעטות מהן אינן ניתנות למיון או להבנה באופן פשוט לפי החלוקה והתיאור המוצעים ומהוות „יוצאות מן הכלל המעידות (במיעוטן) על הכלל”.
